\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{isolatin1}
\usepackage{charter}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{graphicx}


\newcommand{\esp}{$\;\;\;\;\;$}
\setlength{\parskip}{.5pc} 
\setlength{\paperwidth}{190mm}  % tamanho carta
\setlength{\paperheight}{219mm}
\setlength{\textwidth}{41pc}
\setlength{\textheight}{60pc}
\setlength{\oddsidemargin}{-1cm}
\setlength{\evensidemargin}{-1cm}
\setlength{\topmargin}{-1cm}
\begin{document}
\parindent=0pt

\begin{center}
{\bf {\large Universidade Federal de Mato Grosso}} \\
{\bf {\large Instituto de Engenharia}} \\ 
{\bf {\large Algoritmos e Programação de Computadores}} \\


Segundo Semestre de 2014

3\raisebox{1ex}{\underline{{\tiny o}}} Trabalho Prático
\end{center}\vspace*{-5mm}


\begin{minipage}{18cm}
\noindent
\begin{center}
\framebox[7.1cm][l]{\bf Leia com atenção as instruções abaixo.} 
\end{center}
\begin{itemize}


\item Não serão aceitas soluções contendo estruturas não vistas em sala. Para este laboratório, poderão ser utilizadas apenas operações aritméticas, desvios condicionais ({\tt if}, {\tt else} e {\tt switch}),
la\c{c}os ({\tt for}, {\tt while} e {\tt do while}), fun\c{c}ões, vetores, matrizes e o único {\tt header} permitido para inclusão é {\tt stdio.h}.

\item A leitura e o entendimento do enunciado são partes da avaliação.

\item O seu programa deve estar completamente contido em um único arquivo denominado {\tt viagem.c}.

\item Para a realização dos testes automáticos, a compilação se dará da seguinte forma: {\tt gcc viagem.c -o viagem -Wall -Werror -ansi -pedantic}.	

\item Não se esqueça de incluir no início do programa uma breve descrição dos objetivos, das variáveis de entrada e saída, das pré-condições assumidas e de seu nome e RGA. 

\item Organize seu código e comente-o adequadamente.


\end{itemize}
\end{minipage} \hfill 

\vspace*{-4mm}

\newpage


\vspace*{0.5cm}

{\Large \centering
 Enunciado
 
}


\noindent

Enfim, as férias estão chegando. 
Sua família decidiu passar alguns dias no litoral este ano. 
Você e seus familiares pré-selecionaram $N$ destinos e estão avaliando os custos de cada um deles. 
Nesta conversa, ficou estabelecido que vocês podem gastar no máximo $L$ reais com passagens.

Como você está bastante empolgado com esta viagem, se responsabilizou pela análise dos custos do transporte. 
Você pesquisou bastante e descobriu que é possível chegar aos $N$ destinos, 
em voos de $K$ companhias distintas. 

Estes dados devem ser armazendos em uma matriz $M$. 
Nesta matriz, há uma linha para cada um dos $1, 2, \ldots, ~N$ destinos. 
Cada uma das companhias aéreas é representada em uma coluna ($1, 2, \ldots, ~K$).
Cada célula $(i,~j)$ de $M$ contém o valor em reais gasto por sua família para chegar na cidade $i$
voando com a companhia $j$.

Para não perder muito tempo analisando os dados, 
você decidiu escrever um programa em C que imprime todos os destinos ($1, 2, \ldots, ~N$) que
podem ser visitados por sua família.  Lembre-se de que vocês podem gastar no máximo $L$ reais.



{\Large \centering
 Do objetivo e das restrições
 
}

O objetivo do seu programa é determinar os destinos que podem ser vistados por sua família nestas férias  É importante lembrar que há um limite que pode ser gasto em passagens. 

Nesta atividade, você pode supor que:
\begin{itemize}
\item o número total de destinos $N$ é sempre menor que  $100$. 
\item o número total de companhias $K$ é no máximo $100$. 
\end{itemize} 



{\Large \centering
 Da entrada e saída
 
}

Seu programa deve ler, primeiro, dois valores inteiros $N$ e  $K$, e um valor real $L$. Estes valores representam, respectivamente, a quantidade de destinos, a quantidade de companhias e o valor limite que pode ser gasto com as passagens.

Em seguida, seu programa deve ler a matriz $M$ contendo $N \times K$ valores reais. Cada célula  $(i,~j)$ desta matriz corresponde ao valor cobrado pela companhia $j$ para levar sua família para a cidade $i$.

Caso ao menos uma cidade possa ser visitada, seu programa deve imprimir:

\begin{itemize}
\item ``Cidades: ", seguido pela lista ordenada das cidades, separadas por vírgula e um espaço. Ao final da lista, deve haver um ponto final e uma quebra de linha (``$\backslash${\tt n}").
\end{itemize}	

Se o valor cobrado pela companhia aérea não permitir a viagem para ao menos uma cidade, seu programa deve imprimir:
\begin{itemize}
\item ``Nao ha cidades.". Novamente, ao final, deve haver uma quebra de linha (``$\backslash${\tt n}").
\end{itemize}
\newpage
Os dados apresentados nas Tabelas 1 e 2 ilustram a execu\c{c}ões esperadas para seu programa.

\begin{table}[h!]
\begin{center}
   \begin{tabular}{|l|l| }
   \hline
 	Entrada	& Saída esperada | Tela do computador \\ \hline
    {\tt 5 4 1000.00} & {\tt Cidades: 1, 5.} \\
    {\tt 500.00 1000.00 1120.00 1100.00} &   \\
    {\tt 1500.00 1020.00 1120.00 1100.01} &   \\
    {\tt 1000.01 1020.00 1120.00 1100.01} &   \\
    {\tt 1000.02 1121.10 1120.00 1100.01} &   \\
    {\tt 900.00 1010.00 1220.00 1700.00} &   \\  & \\ \hline
   \end{tabular} \\

\end{center}
\caption{Primeiro exemplo de execu\c{c}ão. Neste caso, os números 5 e 4 indicam a quantidade de destinos e de companhias, respectivamente. O  valor limite  é de 1000.00. Os 20 valores seguintes representam cada uma das células da matriz.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\begin{center}
   \begin{tabular}{|l|l| }
   \hline
 	Entrada	& Saída esperada | Tela do computador \\ \hline
    {\tt 6 4 1000.00} & {\tt Nao ha cidades.} \\
    {\tt 1510.10 1010.00 1120.00 1100.00} &   \\
    {\tt 1500.00 1020.00 1120.00 1100.01} &   \\
    {\tt 1000.01 1020.00 1120.00 1100.01} &   \\
    {\tt 1000.02 1121.10 1120.00 1100.01} &   \\
    {\tt 2000.02 2121.10 1120.00 1100.01} &   \\
    {\tt 1900.20 1010.00 1220.00 1700.00} &   \\  & \\ \hline
   \end{tabular} \\

\end{center}
\caption{Primeiro exemplo de execu\c{c}ão. Neste caso, os números 6 e 4 indicam a quantidade de destinos e de companhias, respectivamente. O  valor limite  é de 1000.00. Os 24 valores seguintes representam cada uma das células da matriz.}
\end{table}



{\Large \centering
 Do Cálculo da Nota
 
}

A nota desta tarefa será um número inteiro entre zero e dez, proporcional à quantidade de testes acertados pelo seu programa.


\newpage






\end{document}
