\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{url}
\usepackage{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{charter}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{tkz-berge}



\def\exerc{\mathop{\it exerc}\nolimits}
\def\prova{\mathop{\it prova}\nolimits}
\def\prog{\mathop{\it prog}\nolimits}
\def\parcial{\mathop{\it parcial}\nolimits}
\def\final{\mathop{\it final}\nolimits}

\newcommand{\quest}[1] {\noindent {\bf {#1})}}
\newcommand{\prob}[3] {{\bf ENTRADA:} {\tt #1}

{\bf SAÍDA:} {\tt #2}

{\bf DICA:} {#3\\}}

\newcommand{\proba}[3] {{\bf ENTRADA:} {\tt #1}

{\bf SAÍDA:} {\tt #2}

{\bf DESCRIÇÃO:} {#3\\}}


\pagestyle{empty}

\title{ {\footnotesize
    \hrule\vspace{1pt}\hrule\vspace{1ex}
    Instituto de Engenharia \hfill Universidade Federal de Mato Grosso
    \smallskip 
    \hrule\vspace{1pt}\hrule}\vspace{10pt}
  Algoritmos e Programação de Computadores \\[-6pt]}

\date{\bf Segundo Semestre de 2014}

\begin{document}
 
\maketitle


%\vspace{-0.5cm}

%{\Large \centering

%{\bf \normalsize Maiores Informações} 

%\url{http://www.students.ic.unicamp.br/~ra089067/mc102/index.html}

%}

%\vspace{0.5cm}
\thispagestyle{empty}

%\begin{minipage}{18cm}
%\noindent
%%\begin{center}
%\framebox[12.1cm][l]{\bf Para esta lista use apenas expressões, desvios condicionais e estruturas de %repeti\c{c}ão.\\ 
%Seu programa não deve fazer uso de variáveis que não sejam de tipo básico.} 
%\end{center}
%\end{minipage}

\begin{center} \Large \bf Exercícios \end{center}

\quest{1} Escreva um programa que lê um número $n$ e, em seguida, lê $n$ valores inteiros e imprime o maior deles na tela.
\\

\quest{2} Escreva um programa que lê um número inteiro $n$ e imprime o resultado de $n!$ Caso $n$ seja negativo, seu programa deve exibir a mensagem ``Entrada incorreta!". Como extra, tente imprimir a expressão ``$1*2*3*4*5*\ldots *n = n!$". Para n = 7, por exemplo, seu programa deve imprimir ``$1*2*3*4*5*6*7 = 5040$".
\\

\quest{3} Escreva um programa que lê um número inteiro positivo $n$ e, em seguida, imprime $n$ linhas do chamado triângulo de Floyd.
Um exemplo de triângulo de Floyd com 6 linhas é apresentado a seguir:\\
{\tt 1}\\
{\tt 2 3}\\
{\tt 4 5 6}\\
{\tt 7 8 9 10}\\
{\tt 11 12 13 14 15}\\
{\tt 16 17 18 19 20 21}
\\

\quest{4} Escreva um programa que recebe um número $n$ e imprime na tela $n$ sequências de inteiros (cada uma delas em uma linha). Na primeira linha, deve-se imprimir a sequência `$1~2~\ldots~ n$'. Nas linhas seguintes imprime-se a sequência da linha anterior invertida. Para $n = 4$, por exemplo, seu programa deve produzir a seguinte saída:\\
{\tt 1 2 3 4}\\
{\tt 4 3 2 1}\\
{\tt 1 2 3 4}\\
{\tt 4 3 2 1}\\

\quest{5} Um número inteiro $n$ é dito subnúmero de um outro número $m$, se os dígitos de $n$ aparecem na mesma sequência em $m$. Os números $31$, $63$ e $76$, por exemplo, são subnúmeros de $7631$. Escreva um programa em C que lê dois números, $n$ e $m$, e imprime ``SIM"~ se $n$ é um subnúmero de $m$.  Caso contrário, seu programa deve imprimir ``NAO".\\ 

\quest{6} Escreva um programa em C que lê um número inteiro $n$ e uma sequência $S$ de $n$ números inteiros e, 
então, imprime o comprimento da maior subsequência crescente contida em $S$. Para $n = 8$ e $S = [4, ~1, ~2, ~3, ~0, ~5, ~7, ~8]$, seu programa deve imprimir $4$. Observe que a maior subsequência de $S$, neste caso, é $[0, ~5, ~7, ~8]$.
\\

\quest{7}  Escreva um programa que lê um número inteiro $n$ e imprime $n$ sequências de inteiros. A primeira delas é composta pelos valores `$1 ~2~\ldots  ~n$'. Em cada uma das sequências seguintes o primeiro número da sequência anterior é omitido. Por exemplo, para $n = 3$ seu programa deve imprimir:\\
{{\tt 1 2 3}\\
{\tt 2 3}\\
{\tt 3}}\\

\quest{8} Suponha que seu computador consiga executar somente opera\c{c}\~oes de soma e subtra\c{c}ão. Escreva programas que, dados dois números inteiros $a$ e $b$, não necessariamente positivos, calculem:
\begin{itemize}
\item[a)] O produto $a\cdot b$.
\item[b)] O quociente e o resto da divisão de $a$ por $b$.
\end{itemize}

\quest{9} Escreva um programa que lê um número inteiro e imprime a quantidade de dígitos decimais deste
número.\\

\quest{10} Escreva um programa que recebe quatro números $l$, $c$, $i$ e $j$ e imprime um ``retângulo" ~de $l$ linhas e $c$ colunas com  caracteres `-' em todas as posi\c{c}ões, exceto em (i,~j). Nesta posi\c{c}ão,  deve-se imprimir o valor de $i \cdot j$. Além disto, caso a entrada seja inválida, seu programa deve imprimir a mensagem ``Entrada incorreta!". Para $l = 4$, $c = 3$, $i = 2$ e $j = 2$, por exemplo, a seguinte saída deve ser produzida:\\
{\tt - - -}\\
{\tt - 4 -}\\
{\tt - - -}\\
{\tt - - -}\\

\quest{11} Escreva um programa que dado um número $n$, lido do teclado, calcula 
a soma repetida dos d\'igitos de $n$. A soma repetida dos dígitos de um número $n$ 
é um número $j$ de apenas um dígito, que é o resultado da soma dos dígitos
de $n$ somados até que o resultado tenha um dígito apenas. 
%Crie dois {\it la\c{c}os}, um para somar apenas os dígitos de um número e outro
%para controlar a repetição deste soma. 
Por exemplo, para $n = 9999$, seu programa deve imprimir $9$.\\

\quest{12} Escreva um programa para determinar se uma sequência de $n$ números digitados pelo usuário está
ordenada ou não. 
\\

\quest{13} Elabore um programa para calcular a raiz quadrada de um número positivo. Use a idéia abaixo,
baseada no método de aproximações sucessivas de Newton. O programa deverá imprimir o valor da
vigésima aproximação.\\

\noindent Seja $Y$ um número, sua raiz quadrada é raiz da equação
\begin{equation}
f(x) = x^2 - Y.
\end{equation}

\noindent A primeira aproximação é $x_1 = Y /2$. A (n + 1)-ésima aproximação é:
\begin{equation}
x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}.
\end{equation}

\quest{14} Um número triangular é um número natural que pode ser representado na forma de triângulo equilátero (Fig. 1). Para encontrar o n-ésimo número triangular a partir do anterior basta somar-lhe $n$ unidades. Os primeiros números triangulares são: 1, 3, 6, 10, 15, 21, 28, 36, 45, 55, ...

\newcommand{\ballgolf}[1]{%
\SetVertexNoLabel
\foreach \i [evaluate=\i as \j using #1-\i] in {0,...,\number\numexpr#1 - 1\relax}{% 
     \pgfmathsetmacro\k{\i*sqrt(3)/2}
      \begin{scope}[shift={(\i*.5 cm,\k cm)}]
         \grEmptyPath[RA=1]{\j}   
       \end{scope}}}     

\tikzset{VertexStyle/.style ={circle,ball color= gray!80!yellow,minimum size = 1cm}}      
\hspace{1.25cm} \tikz{\ballgolf{1}} \hspace{1cm} \tikz{\ballgolf{2}} \hspace{1cm} \tikz{\ballgolf{3}}\\
\begin{center}
{Fig. 1 - Três primeiros números triangulares.}
\end{center} 

\noindent Escreva um programa que lê um número $n$ e imprime a soma dos $n$ primeiros números triangulares.\\

\quest{15} Um jogador da Mega-Sena é supersticioso e só faz jogos em que o primeiro número do jogo é par, o segundo é ímpar, o terceiro é par, o quarto é ímpar, o quinto é par e o sexto é ímpar. Escreva um programa
que imprime todas as possibilidades de jogos que este jogador supersticioso pode jogar.
\\

\quest{16} Dentre outras coisas, um número natural $n$ pode ser classificado de acordo com o arranjo de seus dígitos. Um interessente critério de classificação pode, por exemplo, considerar a ordenação dos dígitos. De acordo com este critério, um número é dito ordenado (ou está ordenado) se os seus dígitos aparecem ordenados de maneira crescente, da esquerda para a direita. Assim, os números 1357, 13399, 9 e 22 estão ordenados, enquanto os números 110, 17787 e 12345678895 não estão.\\

\noindent Considerando isso, escreva um programa que lê um número inteiro positivo e determina se ele  está ou não ordenado. {\bf Importante}: Use o tipo {\it int} em C, mas não use nenhuma informação que limite o tamanho do número lido.
\\

\quest{17} Escreva um  programa que recebe como entrada um valor inteiro não negativo $n$ e imprime
uma figura, com $2\cdot n + 1$ linhas e $2\cdot n + 1$ colunas, similar àquelas  exemplificadas a seguir. \\


\begin{tabular}{ccccc}
   
  n = 1    &               &n = 2             &              & n = 3\\
{\tt *~.~*}& \hspace{1cm} & {\tt * . . . *}   & \hspace{1cm} & {\tt * . . . . . *}\\
{\tt *~*~*}&              &{\tt * * ~. * ~*}  &              & {\tt * * ~. . . * ~*}\\
{\tt *~.~*}&              &{\tt * * ~* ~* ~*} &              & {\tt * * ~* ~. * ~* ~*}\\
		   &              &{\tt * * ~. * ~*}  &              & {\tt * * ~* ~* ~* ~* ~*}\\
		   &              &{\tt * . . . *}    &              & {\tt * * ~* ~. * ~* ~*}\\
		   &              &                   &              & {\tt * * ~. . . * ~*}\\
		   &              &                   &              & {\tt * . . . . . *}\\
   \end{tabular} \\



%\quest{17}  Escreva um programa que recebe como entrada um número inteiro não negativo $n$, seguido de uma
%sequência de $n$ números inteiros, e determina o comprimento da maior subsequência de elementos
%repetidos. Isto é, para $n = 9$ e sequência igual à\\
%\begin{equation*}
% 2~2 ~3 ~10 ~10 ~10 ~12 ~13 ~13
%\end{equation*}
%o programa deve retornar 3.
%\\

%\quest{18}
%\\
\vspace{2cm}
\quest{18$^\star$} Escreva um programa que lê um número inteiro positivo e imprime a representa\c{c}ão deste número em algarismos romanos.
\\



\quest{19} Em matemática, o número ${\pi}$ é uma proporção numérica que tem origem na relação entre o perímetro de uma circunferência e seu diâmetro. 
Como você deve saber, $\pi$ é um número irracional próximo à $3.14$. 
%Egípcios e babilônios, por exemplo, consideravam $\pi = \frac{256}{81}$. 
Ao longo da história, cientistas de diversas nacionalidades contribuíram para aumentar a precisão de seu  cálculo. 
Algumas das aproxima\c{c}ões propostas são apresentadas a seguir:

\begin{itemize}
\item $\frac{\pi}{2} = \frac{2}{1} \cdot \frac{2}{3} \cdot \frac{4}{3} \cdot \frac{4}{5} \cdot \frac{6}{5} \cdot \frac{6}{7} \cdot \frac{8}{7} \cdot \frac{8}{9} \ldots$

\item $\frac{\pi}{2} = \prod_{k = 1}^n \frac{(2k)^2}{(2k)^2 - 1} = \frac{4}{3} \cdot \frac{16}{15} \cdot \frac{36}{35} \cdot \frac{64}{63} \ldots$

\item ${\pi} = \sum_{k = 0}^{n-1} \frac{4\cdot(-1)^k}{2k + 1} = \frac{4}{1} - \frac{4}{3} + \frac{4}{5} - \frac{4}{7} + \frac{4}{9} - \frac{4}{11} + \frac{4}{13} \cdots$

\item $\pi = {{3}} + \frac{{4}}{2\times3\times4} - \frac{{4}}{4\times5\times6} + \frac{{4}}{6\times7\times8} \cdots$

\item $\frac{1}{\pi} = \frac{12}{640320^{3/2}} \sum_{k=0}^n \frac{(6k)! (13591409 + 545140134k)}{(3k)!(k!)^3 (-640320)^{3k}}$
\end{itemize} 


\noindent
Observe que cada uma destas aproxima\c{c}ões é calculada levando-se em conta um determinado número de termos $n$. 
Escreva um programa que lê um número inteiro $n$ e calcula os valores de $\pi$ de acordo com as aproxima\c{c}ões anteriores.\\

\quest{20$^\star$} Escreva um programa que lê um número inteiro não negativo $n$ e, em seguida, lê uma sequência de $n$ números inteiros. Seu programa deve calcular a frequência de ocorrência de
cada um dos números da sequência. {\bf Importante}: Seu programa não deve utilizar vetores ou tipos  compostos de dados.



%\bibliographystyle{abbrv}{\bibliography{mc}}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% portug-mode: t
%%% TeX-master: t
%%% End: 
