\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{url}
\usepackage{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{charter}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{tkz-berge}



\def\exerc{\mathop{\it exerc}\nolimits}
\def\prova{\mathop{\it prova}\nolimits}
\def\prog{\mathop{\it prog}\nolimits}
\def\parcial{\mathop{\it parcial}\nolimits}
\def\final{\mathop{\it final}\nolimits}

\newcommand{\quest}[1] {\noindent {\bf {#1})}}
\newcommand{\prob}[3] {{\bf ENTRADA:} {\tt #1}

{\bf SAÍDA:} {\tt #2}

{\bf DICA:} {#3\\}}

\newcommand{\proba}[3] {{\bf ENTRADA:} {\tt #1}

{\bf SAÍDA:} {\tt #2}

{\bf DESCRIÇÃO:} {#3\\}}


\pagestyle{empty}

\title{ {\footnotesize
    \hrule\vspace{1pt}\hrule\vspace{1ex}
    Instituto de Engenharia \hfill Universidade Federal de Mato Grosso
    \smallskip 
    \hrule\vspace{1pt}\hrule}\vspace{10pt}
  Algoritmos e Programação de Computadores \\[-6pt]}

\date{\bf Segundo Semestre de 2014}

\begin{document}
 
\maketitle


%\vspace{-0.5cm}

%{\Large \centering

%{\bf \normalsize Maiores Informações} 

%\url{http://www.students.ic.unicamp.br/~ra089067/mc102/index.html}

%}

%\vspace{0.5cm}
\thispagestyle{empty}

%\begin{minipage}{18cm}
%\noindent
%%\begin{center}
%\framebox[12.1cm][l]{\bf Para esta lista use apenas expressões, desvios condicionais e estruturas de %repeti\c{c}ão.\\ 
%Seu programa não deve fazer uso de variáveis que não sejam de tipo básico.} 
%\end{center}
%\end{minipage}

\begin{center} \Large \bf Exercícios \end{center}

\quest{1}
Escreva um programa que lê duas palavras do teclado e verifica se elas formam um {anagrama}. 
Duas ou mais palavras formam um anagrama quando todas as letras de uma palavra ocorrem em mesmo número (independente da posi\c{c}ão) em outra palavra. As palavras {\tt roma}, {\tt mora}, {\tt oram}, {\tt amor} e {\tt ramo}, por exemplo, formam anagramas.
\\

\quest{2}  Escreva um programa que leia uma palavra do teclado e determine se esta é um palíndromo ou não.\\

\quest{3} Faça um programa que lê uma frase $F$ e uma palavra $p$ do teclado. Em seguida, seu programa deve imprimir todas as posições em que a palavra $p$ ocorre em $F$.
Para $F$ = ``duas bananas e 4 abacates. Nao havera mais bananas.'' e p = ``bananas'', por exemplo, seu
 programa deve imprimir 5 e 43.\\

\quest{4} Escreva uma fun\c{c}ão que recebe duas cadeias de caracteres e verifica se elas são iguais. Sua fun\c{c}ão deve devolver o valor $-1$ para indicar que a primeira cadeia é lexigraficamente menor que a segunda. O valor $1$ deve ser devolvido quando a segunda cadeia é menor que a primeira. Quando as duas cadeias forem iguais, a fun\c{c}ão deve devolver zero.   
\\

\quest{5}
Escreva uma função que recebe uma string como parâmetro e devolve o número de palavras 
encontradas. Cada palavra pode estar separada por um ou mais caracteres de espaço, ou por algum
sinal de pontuação (`.', `?', `;' etc).
\\

\quest{6} Escreva uma fun\c{c}ão com o seguinte protótipo:\\

{\bf int} {\tt concatena}({\bf char} {\tt str1}[], {\bf char} {\tt str2}[], {\bf char} {\tt res}[]);\\

\noindent Esta fun\c{c}ão deve concatenar as cadeias de caracteres {\tt str1} e {\tt str2} e armazenar o resultado em {\tt res}. O tamanho da cadeia {\tt res} deve ser devolvido pela fun\c{c}ão.
\\

\quest{7} 
Como todos nós sabemos, em trabalhos científicos, é comum usarmos abreviaturas para citar autores. De acordo com a norma da ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas), por exemplo, cada autor deve ser referenciado pelo último sobrenome, em letras maiúsculas, seguido(s) do(s) prenome(s) e outro(s) sobrenome(s), abreviados. 
Para ilustrar, em um hipotético trabalho o cantor {\tt Humberto Gessinger} deve ser citado pela abreviatura {\tt ``GESSINGER, H.''}.

Há uma lista contendo centenas de autores que devem ser citados em seu trabalho. Infelizmente, 
não há tempo para abreviar cada um deles manualmente, pois, dentre outras coisas, você precisa estudar para várias provas.

Considerando seus conhecimentos de programa\c{c}ão, você decidiu escrever um programa para resolver este problema. 
O objetivo do seu programa é abreviar adequadamente uma lista de nomes completos e imprimir o resultado na tela do computador.
Deste modo, se a lista a ser processada contiver o nome do autor {\tt ``Luis Fernando Verissimo''},
seu programa deve imprimir  a cadeia de caracteres {\tt ``VERISSIMO, L. F.'' } na tela do computador.\\

%Assim, recapitulando, se a lista a ser processada contiver o nome do autor {\tt ``Luis Fernando Verissimo''}
%seu programa deve imprimir  a cadeia de caracteres {\tt ``VERISSIMO, L. F.'' } na tela do computador.
Você pode assumir que em {\bf todos} os nomes a serem abreviados: 
\begin{itemize}
 \item haverá no mínimo um prenome e um sobrenome; 
 \item haverá somente um espa\c{c}o separando uma palavra (nome, sobrenome ou prenome) da outra;
 \item haverá somente caracteres {\it puros} e espaços `\ \ ' (não havendo acentuação de qualquer tipo, pontuação, números ou outros símbolos que não pertencem ao alfabeto ocidental)  e
 \item não haverá preposições.


\end{itemize}
 
%\bibliographystyle{abbrv}{\bibliography{mc}}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% portug-mode: t
%%% TeX-master: t
%%% End: 
