\documentclass{beamer}
\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{Warsaw}
%\setbeamercovered{transparent}
\beamertemplatetransparentcoveredhigh
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref} 


\newcommand{\eng}[1]{\textsl{#1}}
\newcommand{\cod}[1]{\texttt{#1}}

\title[9002 --- Aula 01]{9002 --- Aula 01\\
   Algoritmos e Programação de Computadores}

\author[IE - UFMT]{Instituto de Engenharia -- UFMT}

\institute[2014/2]{Segundo Semestre de 2014}



\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

%\section*{Roteiro}

\begin{frame}
  \frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Por que aprender a programar?}

\begin{frame}
  \frametitle{Por que aprender a programar?}

\begin{itemize}
\item Neste curso vocês aprenderão a básico para se criar programas para computador.
\item Exemplos de programas: Firefox , Quake, MatLab, Media Player.
\item Programar  é uma atividade básica de um cientista ou engenheiro.
\end{itemize}
  
%  \begin{block}{Exemplo de algoritmo}
 %   como você descreveria os passos necessários para preparar um macarrão instantâneo?
 % \end{block}
	
\end{frame}		

\begin{frame}
  \frametitle{Por que aprender a programar?}

\begin{itemize}

  
\item \alert{Espera ai!} Eu não sou da computa\c{c}ão !!! Por que programar?


\end{itemize}
	
\end{frame}		

\begin{frame}
  \frametitle{Por que aprender a programar?}

\begin{itemize}

  
\item Eu sou das \alert{engenharias!}

\item Como engenheiro voc\^e deverá ser capaz de automatizar algum processo.
\pause 
\begin{block}{}Você poderá criar programas para gerenciar e automatizar algum e
processo que hoje é manual.
\end{block}


\end{itemize}
	
\end{frame}		

\begin{frame}
  \frametitle{Por que aprender a programar?}

\begin{itemize}
\item Como engenheiro você deverá ser capaz de desenvolver novas
ferramentas ou protótipos.
\pause 
\begin{block}{}Para criar ferramentas/protótipos você deverá fazer simula\c{c}ões
computacionais para fazer testes preliminares.
\end{block}
\end{itemize}
\end{frame}		

\begin{frame}
  \frametitle{Por que aprender a programar?}
\begin{itemize}
\item Você poderá enxergar situa\c{c}\~oes onde uma solu\c{c}ão computacional
pode trazer benefícios.
\pause 
\begin{block}{}Mesmo que você não programe a solu\c{c}ão você poderá 
propô-la e será capaz de interagir e com os responsáveis pela implementa\c{c}ão.

\end{block}
\end{itemize}
\end{frame}		

\begin{frame}
  \frametitle{Por que aprender a programar?}
\begin{itemize}
\item  Vocês devem propor uma hipótese e testá-la computacionalmente.

\pause 
\begin{block}{}Em vários casos onde os sistemas podem ser modelados

matematicamente, são criados programas que fazem a simula\c{c}ões do 
sistema para checagem de uma hipótese.

\end{block}
\end{itemize}
\end{frame}	

\begin{frame}
  \frametitle{Por que aprender a programar?}
\begin{itemize}
\item  Você deverá resolver sistemas de equa\c{c}ões complexos que não
necessariamente podem ser resolvidos por softwares padrões (como MatLab).
\pause 
\begin{block}{}Vocês deverão implementar seus próprios resolvedores.
\end{block}
\end{itemize}
\end{frame}	


\section{O que esperar deste curso?}
\begin{frame}
  \frametitle{O que esperar deste curso?}
\begin{itemize}
\item  Vocês aprenderão o básico para desenvolver programas. Utilizaremos a linguagem C.
\item No entanto, este {\bf NÃO} é um curso de linguagem :)
\item Vocês {\bf NÃO} vão aprender a usar programas neste curso (como office etc).
\item Vocês {\bf VÃO} ter uma boa no\c{c}ão de como este programas são criados.

\end{itemize}
\end{frame}	


\section{O que é necessário?}
\begin{frame}
  \frametitle{O que é necessário?}
\begin{itemize}
\item Um computador :)
\item Lápis e papel.
\item Um editor de texto e um compilador.
\pause
\begin{block}{}
O compilador transforma o código em um programa executábel.
\end{block}
\item Recomendamos a IDE (compilador, editor etc) Code:blocks em:
\url{http://www.codeblocks.org/downloads/26}
\end{itemize}
\end{frame}	

\section{Como me sair bem neste curso?}
\begin{frame}
  \frametitle{Como me sair bem neste curso?}
\begin{itemize}
\item Você deve fazer \textbf{TODAS} as atividades práticas.
\item Você deve fazer \textbf{TODAS} as listas de exercícios.
\item Você deve fazer \textbf{TODOS} os desafios.

\end{itemize}
\end{frame}	



\begin{frame}
  \frametitle{FIM}
\begin{itemize}
\item \alert{FIM}
\end{itemize}
\end{frame}	


\end{document}
