\documentclass{beamer}
\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{Warsaw}
%\setbeamercovered{transparent}
\beamertemplatetransparentcoveredhigh
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}


\newcommand{\eng}[1]{\textsl{#1}}
\newcommand{\cod}[1]{\texttt{#1}}

\title[9002 --- Aula 02]{9002 --- Aula 03\\
   Algoritmos e Programação de Computadores}

\author[IEng - UFMT]{Instituto de Engenharia -- UFMT}

\institute[2014/2]{Segundo Semestre de 2014}

\date{29 de setembro de 2014}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

%\section*{Roteiro}

\begin{frame}
  \frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{Revisão}
\begin{frame}
  \frametitle{Na aula passada...}
	
	Estudamos algumas questões relacionadas à \alert{resolu\c{c}\~ao de problemas} computacionais.  
	\pause
	\begin{itemize}
		\item O que é computador? \pause
		\item Como interagir com o computador? \pause
		\item O que é um algoritmo? \pause
		\item  ...
		
	\end{itemize}		


\end{frame}		

\begin{frame}
  \frametitle{De algoritmos a programas}

	Visite http://light-bot.com/ :)
 
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Mais especificamente...}

	Nos concentramos em alguns aspectos relacionados com `conteúdo' e aprendemos:
	
	\begin{itemize}
		  
  	\item que um algoritmo, quando executado,  associa {\bf objetos de entrada} com {\bf objetos de saída}, utilizando {\bf objetos auxiliares} e de {\bf controle}.
		\item a identificar estes objetos.
		\item a especificar nossos algoritmos utilizando estes objetos.
	\end{itemize}
	
	  
   
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Hoje...}
	
	Estudaremos mais algumas questões.... :)
	
\end{frame}		

\section{Representa\c{c}ão}
\begin{frame}
  \frametitle{Formas de Representa\c{c}ão}
	
	Existe um jeito único de representar um algoritmo? \pause
	\alert{NÃO!}
	Exemplos:	\pause	
	\begin{itemize}
	\item Descri\c{c}ão narrativa
	\item Fluxograma
	\item Pseudo-código
	\item \alert{Linguagem de programa\c{c}ão}
	\end{itemize}
		
\end{frame}

	


\begin{frame}
  \frametitle{De algoritmos a programas}

  \begin{itemize}
  \item Como transformar um algoritmo em linguagem que o computador
    entenda?
	
  \end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
  \frametitle{Objetos}
		
	\begin{itemize}
		\item Como os objetos de entrada, saída e auxiliares são definidos, especificados e manipulados na linguagem C?
	\end{itemize}	 
	
	Os objetos de entrada e saída, tal como vimos conceitualmente,  são conhecidos nas linguagens de programa\c{c}ão como `variáveis'...
	
\end{frame}

\section{Variáveis}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Variáveis} 

  \begin{alertblock}{Definição}
  Variáveis são locais onde armazenamos valores. Toda
  variável é caracterizada por um nome, que a identifica em um
  programa e por um tipo, que determina o que pode ser armazenado
  naquela variável.
  \end{alertblock}
  
  \pause
  
\begin{itemize}
\item Durante a execução do programa, um pedacinho da memória corresponde
a variável.
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Declarando uma variável} 

\begin{center}
Declara-se da seguinte forma: {\bf $<$tipo\_variável$>$ $<$nome\_variável$>$ ;}
\end{center}

\pause

\begin{block}{Exemplos corretos}
\begin{itemize}
\item int soma;
\item float preco\_abacaxi;
\item char  resposta;
\end{itemize}
\end{block}

\pause

\begin{block}{Exemplos incorretos}
\begin{itemize}
\item soma int;
\item float preco\_abacaxi
\end{itemize}
\end{block}

%  \begin{center}
%    \begin{picture}(200,150)(-50,0)
%      \put (70,75){\tt int soma;}
      
      % para o tipo

%      \put (0,25){\color{red} Tipo da variável}
%      \put (42,35){\vector(1,1){34}}

      % para o nome

%      \put (100,25){\color{red} Nome da variável}
%      \put (145,35){\vector(-1,1){34}}

%    \end{picture}
%  \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Variáveis inteiras} 

Variáveis inteiras são utilizadas para armazenar valores inteiros, em formato binário.
\begin{itemize}
  \item Exemplo: $13_{10}$ = $1101_2$
\end{itemize}
\pause
\begin{block}{Tipos inteiros em linguagem C}
\begin{itemize}
  \item {\bf int:} Inteiro cujo comprimento depende do computador. É
    o inteiro mais utilizado. Em computadores \emph{Pentium}, ocupa
    32 bits e pode armazenar valores de -2.147.483.648 a
    2.147.483.647. 
  \item {\bf unsigned int:} Inteiro cujo comprimento depende do
    computador e que armazena somente valores positivos. Em
    computadores \emph{Pentium}, ocupa 32 bits e pode armazenar
    valores de 0 a 4.294.967.295.
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Variáveis inteiras} 

\begin{block}{Mais tipos inteiros em linguagem C}
  \begin{itemize}
  \item {\bf long int:} Inteiro que ocupa 32 bits e pode armazenar
    valores de -2.147.483.648 a 2.147.483.647, independente do
    computador.
  \item {\bf unsigned long int:} Inteiro que ocupa 32 bits e pode armazenar
    valores de 0 a 4.294.967.295, independente do
    computador.
  \item {\bf short int:} Inteiro que ocupa 16 bits e pode armazenar
    valores de -32.768 a 32.767.
  \item {\bf unsigned short int:} Inteiro que ocupa 16 bits e pode armazenar
    valores de 0 a 65.535.
  \end{itemize}

\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Variáveis de tipo caractere} 

Variáveis utilizadas para armazenar letras e outros símbolos existentes
em textos.
  \begin{itemize}
    \item Exemplos: \cod{\alert{'a'}, \alert{'A'}, \alert{'8'}, \alert{','}, \alert{' '}, \alert{'\$'}, ...}
  \end{itemize}

\pause 
\begin{block}{Tipo de caractere em linguagem C}
  \begin{itemize}
    \item {\bf char:} Tipo caracter. Guarda apenas um caracter.
  \end{itemize}
\end{block}
%  \item São, na verdade, variáveis inteiras que armazenam um número
%    associado ao símbolo. A principal tabela de símbolos utilizada
%    pelos computadores é a tabela ASCII (\emph{American Standard Code
%    for Information Interchang}), mas existem outras (EBCDIC, Unicode,
%    etc .. ).
%  \item {\tt char:} Armazena um símbolo (no caso, o inteiro
%    correspondente).  Seu valor pode ir de -128 a 127.
%  \item {\tt unsigned char:} Armazena um símbolo (no caso, o inteiro
%    correspondente).  Seu valor pode ir de 0 a 255.
%  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Variáveis de tipo ponto flutuante} 

   Armazenam valores reais, da seguinte forma 
   de um produto e uma potência:  
    \alert{$(-1)^{sinal} \cdot mantissa \cdot 2^{expoente}$}.
    
\begin{itemize}
  \item Exemplo: 0,5 = $(-1)^0 \cdot 1 \cdot 2^{-1}$
  \item Para o programador, funciona como se ele armazenasse números na 
    forma decimal.
  \item Possuem problemas de precisão (arredondamento).
\end{itemize}


\pause 
\begin{block}{Tipo de ponto (vírgula) flutuante em linguagem C}
  \begin{itemize}
  
  \item {\bf float:} Utiliza 32 bits, sendo 1 para o sinal, 8 para o
    expoente e 23 para a mantissa. Pode armazenar valores de
    $\pm10^{-38}$ a $\pm10^{38}$ \\

  \item {\bf double:} Utiliza 64 bits, sendo 1 para o sinal, 11 para o
    expoente e 52 para a mantissa. Pode armazenar valores de
    $\pm10^{-308}$ a $\pm10^{308}$ \\
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


%\begin{frame}
%  \frametitle{O endereço de uma variável} 
  
%  \begin{itemize}
%  \item Toda variável tem um endereço de memória associado a ela. Esse
%    endereço é o local onde essa variável é armazenada no sistema
%    (como se fosse o endereço de uma casa, o local onde as pessoas
%    ``são armazenadas'').
%  \item Normalmente, o endereço das variáveis não são conhecidos quando
%    o programa é escrito. 
%  \item O endereço de uma variável é dependente do sistema
%    computacional e também da implementação do compilador C que está
%    sendo usado.
%  \item O endereço de uma mesma variável pode mudar entre diferentes
%    execuções de um mesmo programa C usando uma mesma máquina.
%  \end{itemize}
%\end{frame}


%\begin{frame}
%  \frametitle{Variáveis que guardam endereços} 
  
%  \begin{itemize}
%  \item Armazenam o endereço de outras variáveis. 
%  \item Para cada tipo de dados, existe um tipo para guardar o seu
%    endereço, indicado por \cod{*} antes do nome da variável.
%  \item \cod{int *endereço}: Endereço de uma variável inteira.
%  \item \cod{float *endereço}: Endereço de uma variável de ponto flutuante.
%  \item \cod{char *endereço}: Endereço de uma variável de caracter.
%  \item Estas variáveis são chamadas \alert{apontadores}.
%  \end{itemize}
%\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Regras para nomes de variáveis em C} 


\begin{block}{Regras para nomes de variáveis}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Deve} começar com uma letra  ou subcrito(\_).
    \item \textbf{Nunca} pode começar com um número.
    \item Pode conter letras maíusculas, minúsculas, números e subscrito.
    \item Não se pode utilizar como parte do nome de uma variável:
\begin{verbatim} 
{ ( + - * / \ ; . , ?
\end{verbatim}
    \item Letras maiúsculas e minúsculas são diferentes:
\begin{verbatim}
int c;
int C; 
\end{verbatim}
  \end{itemize} 
\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Regras para nomes de variáveis em C} 

  As seguintes palavras já tem um significado na linguagem C e por
  esse motivo não podem ser utilizadas como nome de variáveis:
  
  \begin{block}{}
          {
            \tt
            \center
            \begin{tabular}{lllll}
              auto  &   double   & int &     struct & break \\
              enum &    register & typedef & char &   extern \\
              return &  union &    const &   float &  short \\
              unsigned &continue &for &      signed & void\\
              default & goto &    sizeof&    volatile&do \\
              if&       static &        while&&\\
            \end{tabular}
          } 
   
  \end{block}       
\end{frame}


\section{Constantes}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Constantes} 

  Constantes são valores previamente determinados e que, por
    algum motivo, devem aparecer dentro de um programa.

\begin{itemize}
    
  \item Assim como as variáveis, também possuem um
    tipo. Os tipos permitidos são exatamente os mesmos das variáveis,
    mais o tipo \alert{\tt string}, que corresponde a uma sequência de
    caracteres.
  \item Exemplos:
    \alert{\cod{85, 0.10, 'c', "Hello, world!"}}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Constantes} 
\begin{block}{Exemplos de contantes}
 \begin{itemize}
\item {\bf inteira:} é um número na forma decimal\\
    Exemplo: \cod{10}, \cod{145}, \cod{1000000}
\item {\bf ponto flotuante:} é um número real, com parte \alert{fracionária}\\
    Exemplo: \cod{2.3456}, \cod{32132131.5}, \cod{5.0}
\item {\bf caractere:} é sempre representado 
   por um símbolo entre aspas simples\\
    Exemplo: \cod{'A'}
\item {\bf string:} é um texto entre aspas duplas \\
    Exemplo: \cod{"Hello, world!"}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}


%\begin{frame}
%  \frametitle{Constantes do tipo de ponto flutuante} 

%  \begin{itemize}
    
%  \item Um número decimal. Para a linguagem C, um número só pode ser
%    considerado um número decimal se tiver uma parte ``não inteira'',
%    mesmo que essa parte não inteira tenha valor zero. Utilizamos o 
%    ponto para separarmos a parte inteira da parte ``não inteira''.

%    Ex: \cod{10.0}, \cod{5.2}, \cod{3569.22565845}

%  \item Um número inteiro ou decimal seguido da letra e e um
%    expoente. Um número escrito dessa forma deve ser interpretado
%    como:

%    \begin{displaymath} 
%      numero \cdot 10^{expoente}
%    \end{displaymath} 

%    Ex: \cod{2e2} (2e2 = $2 \cdot 10^2$ = 200.0)

% \end{itemize}
%\end{frame}


%\begin{frame}
%  \frametitle{Constantes do tipo caracter} 

%  \begin{itemize}
    
%  \item Uma constante do tipo caracter é sempre representado 
%    por uma letra entre aspas simples.

%    Ex: \cod{'A'}
    
%  \item Toda constante do tipo caracter pode ser usada como uma
%    constante do tipo inteiro. Nesse caso, o valor atribuído será o
%    valor daquela letra na tabela ASCII.

%  \end{itemize}
%\end{frame}


%\begin{frame}
%  \frametitle{Constantes: Tabela ASCII}
%  \scriptsize
%  \begin{tabular}{r|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%    & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 &10 &11 &12 &13 &14 &15 \\
%    \hline
%    0 & \multicolumn{16}{|c|}{Caracteres de Controle}\\
%    16 & \multicolumn{16}{|c|}{}\\
%    \hline
%    32 &   & ! & " & \# & \$ & \% & \& & ' & ( & ) & * & + & , & - & . & / \\
%    \hline
%    48 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & : & ; & $<$ & = & $>$ & ? \\
%    \hline
%    64 & @ & A & B & C & D & E & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O \\
%    \hline
%    80 & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & $[$ & $\slash$ & $]$ & $^{\bigwedge}$ & \_ \\
%    \hline
%    96 & \verb"`" & a & b & c & d & e & f & g & h & i & j & k & l & m & n & o \\
%    \hline
%    112 & p & q & r & s & t & u & v & w & x & y & z & \{ & | & \} & $^{\sim}$ &  \\
%    \hline
%  \end{tabular}
%  \normalsize
%\end{frame}



%\begin{frame}
%  \frametitle{Constantes do tipo string} 
%
%  \begin{itemize}
%    
%  \item Uma constante do tipo string é um texto entre aspas duplas
%
%    Ex: \cod{"Hello, world!"}
%   
%  \end{itemize}
%
%\end{frame}

\section{Atribuição}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Comando de Atribuição}
  \begin{itemize}
\item O comando de atribuição em C é o sinal {\bf = }
\item A sintaxe do uso do comando é:
\begin{center}{\bf variável = valor ; }\end{center}
\end{itemize}
\pause
\begin{exampleblock}{Exemplos} 
\begin{verbatim}
  int a;
  float c;
  a = 5;
  c = 67.89505456;
\end{verbatim}

\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Comando de Atribuição}
\begin{itemize}
\item O comando de atribuição pode conter expressões do lado direito:
   \begin{center}{\bf variável = expressão ; }\end{center}
\item  Atribuir um valor de uma expressão a uma variável significa calcular
    o valor daquela expressão e copiar aquele valor para uma
    determinada variável.
\end{itemize}
\pause
\begin{exampleblock}{Exemplos} 
\begin{verbatim}
  int a;
  float c;
  a = 5+5+10;
  c = 67.89505456+8-9;
\end{verbatim}
\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Comando de Atribuição} 

  No exemplo abaixo, a variável {\bf soma} recebe o valor calculado da
  expressão {\bf a + b}

%  \begin{center}
    \begin{picture}(200,100)(-50,0)
      \put (70,75){\tt soma = a + b;}
      
      % para o tipo

      \put (20,25){\color{red} Variável}
      \put (50,35){\vector(1,1){34}}

      % para o nome

      \put (125,25){\color{red} Expressão}
      \put (145,35){\vector(-1,2){17}}

    \end{picture}
%  \end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Atribuição}

  \begin{itemize}
  \item O operador de atribuição é o sinal de igual (=)
  \end{itemize}

\bigskip

  \begin{tabular}{c c c}
    \parbox{4cm}{À esquerda do operador de atribuição deve existir somente o
    nome de uma \textbf{variável}.} &
\parbox{1cm}{\large \centerline{=}} &
\parbox{4cm}{ À direita, deve haver uma \textbf{expressão} cujo valor será calculado
    e armazenado na variável}
  \end{tabular}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Expressões Simples}

\begin{block}{Expressões simples}
   \begin{itemize}
  \item Uma constante é uma expressão:

    Exemplo: \alert{\tt a = 10;}

  \item Uma variável é uma expressão:
    
    Exemplo: \alert{\tt a = b;}

  %\item O endereço de uma variável também é uma expressão, e é obtido
  %  colocando-se o símbolo \texttt{\&} antes do nome da variável.
    
 %   Ex: {\tt endereco = \&a;}

  \end{itemize}
\end{block}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exemplos de atribuição}
\alert{Sempre que uma variável for usada, ela deve ter sido {\bf declarada antes}.}

\pause

\begin{exampleblock}{Exemplos}
\begin{verbatim}
    int a,b;
    float f,g;
    char h;
    
    a = 10;
    b = -15;
    f = 10.0;
    h = 'A';

    a = b;
    f = a;
    a = (b+f+a);
\end{verbatim}

\end{exampleblock}



\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Exemplos errados de atribuição}

\begin{exampleblock}{Exemplos \alert{errados}}
\begin{verbatim}
    int a, b;
    float f, g;
    char h;
    
    a b = 10;
    b = -15  
    d = 90;  
\end{verbatim}
\end{exampleblock}
\end{frame}


\section{Estrutura de um Programa em C}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Estrutura Básica de um Programa em C} 

\begin{exampleblock}{Estrutura básica de um programa C}
  \begin{semiverbatim}
{\it{}Declaração de bibliotecas Usadas}

{\it{}Declaração de variáveis}

\alert{int main()\{}
  {\it{}Declaração de variáveis}
  
  {\it{}Comandos}
  
  ...
  
  {\it{}Comandos}
  return 0;
\alert{\}}
\end{semiverbatim}
\end{exampleblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Estrutura Básica de um Programa em C} 


\begin{exampleblock}{Exemplo}
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>

int main(){
    int a;
    int b, c;

    a = 7 + 9;
    b = a + 10;
    c = b - a;
    
    return 0;
}
\end{verbatim}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Algumas Informações Extras}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Informações Extras: Constantes Inteiras} 

  \begin{itemize}
    
  \item Um número na forma decimal é escrito normalmente 

    Ex: \cod{10}, \cod{145}, \cod{1000000}

  \item Um número na forma hexadecimal (base 16) é precedido de 0x

    Ex: \cod{0xA} ($A_{16}$ = $10$), \cod{0x100} ($100_{16}$ = $256$) 

  \item Um número na forma octal (base 8) é precedido de 0

    Ex: \cod{010} ($10_{8}$ = $8$)

  \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\begin{frame}
  \frametitle{Informações Extras: Constantes do tipo de ponto flutuante} 

  \begin{itemize}
    
  \item Em C, um número só é considerado \alert{ponto flutuante} ou 
    fracionário se tiver uma parte ``não inteira'',
    mesmo que essa parte tenha valor zero. Utilizamos o 
    \alert{ponto} para separação:

    Ex: \cod{10.0}, \cod{5.2}, \cod{3569.22565845}

  \item Um número inteiro ou decimal seguido da letra \alert{e} e um
    número é interpretado como:

    \begin{displaymath} 
      numero \cdot 10^{expoente}
    \end{displaymath} 

    Ex: \cod{2e2} = $2 \cdot 10^2$ = 200.0

  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\begin{frame}
  \frametitle{Informações Extras: Caracter} 
\begin{itemize}
  \item Caracteres são, na verdade, variáveis inteiras que armazenam um número
    associado ao símbolo. A convenção normalmente adota é a tabela ASCII
    (\emph{American Standard Code for Information Interchang}),
    mas existem outras (EBCDIC, Unicode etc.).
  \item {\tt char:} Armazena um símbolo (no caso, o inteiro
    correspondente).  Seu valor pode ir de -128 a 127.
  \item {\tt unsigned char:} Armazena um símbolo (no caso, o inteiro
    correspondente).  Seu valor pode ir de 0 a 255.
  \item Toda constante do tipo caracter pode ser usada como uma
    constante do tipo inteiro. Nesse caso, o valor atribuído será o
    valor daquela letra na tabela ASCII.
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%55
\begin{frame}
  \frametitle{Informações Extras: Tabela ASCII}
  \scriptsize
  \begin{tabular}{r|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 &10 &11 &12 &13 &14 &15 \\
    \hline
    0 & \multicolumn{16}{|c|}{Caracteres de Controle}\\
    16 & \multicolumn{16}{|c|}{}\\
    \hline
    32 &   & ! & " & \# & \$ & \% & \& & ' & ( & ) & * & + & , & - & . & / \\
    \hline
    48 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & : & ; & $<$ & = & $>$ & ? \\
    \hline
    64 & @ & A & B & C & D & E & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O \\
    \hline
    80 & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & $[$ & $\slash$ & $]$ & $^{\bigwedge}$ & \_ \\
    \hline
    96 & \verb"`" & a & b & c & d & e & f & g & h & i & j & k & l & m & n & o \\
    \hline
    112 & p & q & r & s & t & u & v & w & x & y & z & \{ & | & \} & $^{\sim}$ &  \\
    \hline
  \end{tabular}
  \normalsize
  
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Informações Extras: Obtendo o tamanho de um tipo} 

  O comando \cod{sizeof(tipo)} retorna o tamanho, em bytes, de um
  determinado tipo.  (Um byte corresponde a 8 bits).

  \begin{block}{Exemplo}
    \cod{a = sizeof(int);}

    Variável {\tt a} recebe o valor {\tt 4} (32 bits).
  \end{block}
\end{frame}

\section{Exercício}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exercício}

  Complete e corrija o código abaixo.

 \begin{exampleblock}{Tipos}
\begin{verbatim}
int main() {
    10 = a;
    b = -6;
    c = 100000;
    d = 33000.;
    e = -80000,657;
    f = 30;
    g = a;
    h = 'a';
}
\end{verbatim}
    \end{exampleblock}
	
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Expressões}

  \begin{itemize}
  \item Já vimos que  constantes e variáveis são expressões.
  \item Uma expressão também pode ser é um conjunto de operações
    aritméticas, lógicas ou relacionais utilizados para fazer
    ``cálculos'' sobre os valores das variáveis.

    \begin{block}{Exemplo}
      {\tt a + b}

      Calcula a soma de a e b
    \end{block}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Expressões aritméticas}

\begin{frame}
  \frametitle{Expressões Aritméticas}

  Os operadores aritméticos são: +,-,*,/

  \begin{block}{Expressões}
    \begin{itemize}
      \pause
      \item $<$expressao$>$ \alert{+} $<$expressao$>$: Soma

      Ex: {\tt a = a + b;}

      \pause
      \item $<$expressao$>$ \alert{-} $<$expressao$>$: Diferença

      Ex: {\tt a = a - b;}

      \pause
      \item $<$expressao$>$ \alert{*} $<$expressao$>$: Produto 

      Ex: {\tt a = a * b;}

      \pause
      \item $<$expressao$>$ \alert{/} $<$expressao$>$: Divisão

      Ex: {\tt a = a / b;}

      \pause
      \item $<$expressao$>$ \alert{\%} $<$expressao$>$: Resto da divisão inteira 

      Ex: {\tt a = a \% b;}

      \pause
      \item \alert{-} $<$expressao$>$: Inverte o sinal

      Ex: {\tt a = -b;}
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Expressões}


  \begin{block}{Criando expressões}
    \begin{itemize}
      \pause
      \item Operadores aritméticas (e {\it todos} os demais) juntam várias expressões.
      
      \pause
      \item Podemos formar expressões complexas combinando vários operadores

        Exemplo: \cod{a = -b + 2 + c - (9 + d * 8)}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \pause

  \begin{block}{Ordem de avaliação}
    \begin{itemize}
      \pause
      \item Qual o valor da expressão \alert{\cod{5 + 10 \% 3}}?
      
      \pause
      \item E da expressão \alert{\cod{5 * 10 \% 3}}?
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Precedência}

  
  \begin{alertblock}{Precedência}
    {\bf Precedência} define a ordem em que os operadores serão calculados
    quando o programa for executado.
  \end{alertblock}

  \pause

  \begin{block}{Regras de precedência}
    Em C, os operadores são calculados na seguinte ordem:
    \begin{enumerate}
      \pause
      \item \alert{\bf *}, \alert{\bf \%} e \alert{\bf /}, na ordem em que aparecerem na expressão
      \pause
      \item \alert{\bf +} e \alert{\bf -}, na ordem em que aparecerem na expressão
    \end{enumerate}
  \end{block}

  \pause

  Exemplo: \alert{\cod{8 + 10 * 6}} vale \alert{68}. 

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Alterando a precedência}
  
  \begin{block}{Parênteses}
    Para alterara  precedência devemos usar parênteses:
    
    \begin{itemize}
      \pause
      \item {\bf \alert{(}$<$expressao$>$\alert{)}} é uma expressão com o 
        valor da expressão interna
      
      \pause
      Exemplo: \cod{5 + 10 \% 3} retorna \alert{6}, mas \cod{(5 + 10) \% 3} retorna \alert{0}

      \pause
      \item {\bf Regra da paridade:}
        \begin{itemize}
          \item número de parênteses \alert{(} que abrem deve ser {\bf igual} ao
          \item número de parênteses \alert{)} que fecham expressões
        \end{itemize}

    \end{itemize}
  \end{block}
  
  \pause
  
  {\bf Dica:} Devemos usar parênteses sempre que não é claro
    qual é a ordem de avaliação de uma expressão.
\end{frame}


\begin{frame}

  \frametitle{Incremento(++) e Decremento($--$)}


  \begin{block}{Operadores de incremento}
    Algumas operação bastante comuns têm atalhos em C:
    
    \begin{itemize}
      \pause
      \item Incremento de variável: somam uma unidade a uma variável
      
      Exemplo: \alert{\bf \cod{c++}}

      \pause
      \item Decremento de variável: diminuem uma unidade de uma variável
      
      Exemplo: \alert{\bf \cod{$c--$}}
    \end{itemize}
  \end{block}
  
  \pause

  \alert{\bf Atenção:} Dependendo da posição do operador de incremento,
    a expresssão retorna um valor {\bf antes} ou {\bf depois} de alterar a variável.    
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]

  \frametitle{Incremento(++) e Decremento($--$)}

  Para incrementar uma variável {\bf antes} de retornar o seu
  valor colocamos o operador à esquerda:

  \pause
  
  \begin{exampleblock}{Operador à esquerda da variável:} 
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>

int main (void) {
    int a = 10;
    printf ("%d", ++a);
}\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \pause
    
  {\bf Imprime 11}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

  \frametitle{Incremento(++) e Decremento($--$)}

  Para primeiro retornar o valor da variável e {\bf depois}
  incrementar uma variável colocamos o operador à direita:

  \pause
  
  \begin{exampleblock}{Operador à direita da variável:} 
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>

int main (void) {
    int a = 10;
    printf ("%d", a++);
}\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \pause
    
  {\bf Imprime 10}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

  \frametitle{Incremento(++) e Decremento($--$)}

  Em uma expressão, os operadores de incremento e decremento são
  sempre calculados {\bf antes} dos demais operadores
  (têm maior precedência)

  \pause
  
  \begin{exampleblock}{Expressões confusas:} 
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>

int main (void) {
    int a = 10;
    printf ("%d", a * ++a);
}\end{verbatim}
  \end{exampleblock}


  \pause
    
  {\bf Imprime 121}
  
  \pause

  \medskip
  
  \alert{\bf Atenção:} Devemos {\bf evitar} utilizar expressões
    confusas como essas.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

  \frametitle{Atribuições simplificadas}
  
  
  \begin{block}{Atalhos}
    Podemos simplificar algumas expressões comuns em C:
    \begin{itemize}
      \pause
      \item Uma expressão da forma
      
      \alert{\cod{a = a + b;}}
      
      \pause
      \item podem ser escritas de maneira {\bf equivalente} como
      
      \alert{\cod{a += b;}}
    \end{itemize}  
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Atribuições simplificadas}

  \begin{block}{Tabela de atribuições simplificadas}
    \begin{center}\tt
      \begin{tabular}{ccc}
        \hline 
        Comando & Exemplo & Correspondente a\\
        \hline  
        += & a += b; & a = a + b;  \\
        -= & a -= b; & a = a - b; \\
        $*$= & a *= b; & a = a * b; \\
        /= & a /= b; & a = a / b; \\
        \%= & a \%= b; & a = a \% b; \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{block}
\end{frame}


\section{Conversão de tipos}

\begin{frame}
  \frametitle{Conversão de tipos}
  
  \begin{block}{Convertendo tipos}
    \begin{itemize}
      \pause
      \item Para obter um valor em um tipo diferente podemos alguns tipos
      
      \pause
      \item Existem duas maneiras: {\bf implícita} e {\bf explícita}.
    \end{itemize}
  \end{block} 
  
  \pause
  
  \begin{block}{Conversão implícita}
    \begin{itemize}
      \pause
      \item O tamanho de destino é maior do que de origem
      \pause
      \item \alert{Não há perda de informação}

      \pause
      Exemplo 1: \cod{int a; short b; a = b;}\\
      Exemplo 2: \cod{float a; int b=10; a = b;}
    \end{itemize}
  \end{block} 
  
  \pause
  
  \begin{block}{Conversão explícita}
    \begin{itemize}
      \pause
      \item O tipo de destino é informado {\bf explicitamente}
      \pause
      \item \alert{Pode haver perda de informação}
          
      \pause
      Exemplo correto: \cod{a = (int)( (float)b / (float)c );}\\
      Exemplo {\bf incorreto}: \cod{int a; (float)a=1.0;}
    \end{itemize}
  \end{block} 

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Um uso da conversão de tipos}
  
  \begin{block}{Operação de divisão}
    O operador de divisão \alert{\cod{/}} possui dois modos:
    
    \begin{enumerate}  
      \pause
      \item {\bf Inteiro:} se os dois argumentos forem inteiros\\
      Exemplo: a expressão \cod{10 / 3} vale \alert{\cod{3}}.
      
      \pause
      \item {\bf Ponto flutuante:} se pelo menos um argumento for flutuante\\
      Exemplo: a expressão \cod{1.5 / 3} vale \alert{\cod{0.5}}.
    \end{enumerate}
  \end{block}

  \pause
 
  \begin{exampleblock}{Exemplo de conversão de tipos}\small
\begin{verbatim}
int main() {
  int a, b;
  float f;
  a = 10;
  b = 3;
  f = a / (float) b;
}\end{verbatim}    
  \end{exampleblock}
  
  \pause
  
  O valor de {\tt f} será \cod{\bf 3.33333333}.
  
\end{frame}

\section{Exercícios}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exercícios} 

  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
main(void){
    int n, k;
    n = 5;
    k = 1 + 2 * 30 / (++n % 4 * -5);
}\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  
  \begin{enumerate}
  \item Indique a ordem em que são executadas as operações.
  \item Reescreva o programa de forma que cada comando contenha apenas uma
        operação aritmética.
  \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Nas próximas aulas...}

	\begin{itemize}
\item		Nas próximas aulas veremos como interagir com os dispositivos de entrada e saída do computador.
	
\item	FIM!!!	
\end{itemize}		

	
	
\end{frame}


\end{document}
